習慣法沒有香港人想象中那麼美好 把關說法只會朝向惡果

作者：WilliamAkt Liu

我謹就有限的法學知識和稍多一些的歷史知識發言。

習慣法的法源來自地方習俗，也就是地方上某種問題的仲裁習慣累積下來。法官判案需要參考並依循過往曾經有過的判例，無判例可依循時就由法官臨時造法，成為常用判例之後就會得到法官和律師的認可。這種仲裁在過往消息不流通的歷史時期，經常就是地方上的貴族、土豪、軍閥、惡霸等一般人招惹不起的人勝訴。

所以，早年習慣法的演化結果其實偏幫有勢力人士。無財無勢的人就算得不到公正裁判其實也沒有報復能力。這種時候，什麼人權、自由、平等的觀念通通都只有有勢力人士可以享有。

無財無勢的平民百姓因為英國海外殖民和奴隸貿易才有比他們更低的人，也因此而自認為法律待遇應該有所提升。歐洲各國之間的競爭也使得各國需要提升平民的待遇，以免苛政迫使平民移民他國。直到第一次世界大戰時，才因為貴族戰死太多，在戰事和生產上都需要倚重平民百姓的力量，平民才獲得充分的政治權利。

所以，習慣法雖然不是以欺壓平民為目的，但很容易產生欺壓平民的結果。

此外，英國人的殖民統治方針從來都是為了以最低成本獲得最大利益，在不同殖民地為了應付突發事態而用了很多權宜之計，使得習慣法體系累積了很多絕對稱得上是惡法的判例。假如一個行習慣法的地區，法官配合政府施政，那麼要整治平民百姓，招數可謂多不勝數。在極權專制政府手上，經過巧妙地製造判例和培養親政府的法官，習慣法同樣可以造成生靈塗炭。

因此以為香港行習慣法就會比行成文法的地區更保障人權和自由，只是一種一廂情願的想法。

司法制度的演化本身也是一種政治角力，想要達致平等，關鍵還是在於制衡，而不在於所謂的把關。